\documentclass[../../exercices_Terminale.tex]{subfiles}

\begin{document}
    
\section{Listes chaînées}

On considère dans l'ensemble de cette section qu'une liste chaînée est composée de chaînons (ou éléments) possédant deux attributs :
\begin{itemize}
    \item une \textbf{valeur}
    \item un \textbf{successeur} qui est lui-même un chaînon (élément)
\end{itemize}

Si l'élément est vide, sa \textbf{valeur} est vide.
Si l'élément n'a pas de successeur, son attribut \textbf{successeur} est vide.

Une liste chaînée ne possède alors qu'un seul attribut, sa \textbf{tête}. Si celle-ci est vide, sa tête est vide. Sinon, la tête pointe
vers le premier élément de la liste.

\begin{Exercise}
    
On considère le code suivant :

\begin{textcode}

elt1 est un chaînon de valeur 1 et de successeur vide
elt2 est un chaînon de valeur 2 et de successeur vide
elt3 est un chaînon de valeur 3 et de successeur vide
elt4 est un chaînon de valeur 4 et de successeur vide

Le successeur de elt1 est elt3
Le successeur de elt2 est elt1
Le successeur de elt3 est elt4

lst est une liste chaînée dont la tête est elt2
\end{textcode}

    \Question Quelle est la valeur de la tête de \mintinlinetext{lst} ?
    \Question Quelle est la longueur de \mintinlinetext{lst} ?
    \Question Représenter \mintinlinetext{lst} ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
On considère le code suivant :

\begin{textcode}

elt1 est un chaînon de valeur 1 et de successeur vide
elt2 est un chaînon de valeur 2 et de successeur vide
elt3 est un chaînon de valeur 3 et de successeur vide
elt4 est un chaînon de valeur 4 et de successeur vide

Le successeur de elt1 est elt3
Le successeur de elt2 est elt1
Le successeur de elt3 est elt4
Le successeur de elt4 est elt2

lst est une liste chaînée dont la tête est elt2
\end{textcode}

    Quelle particularité possède la liste chaînée \mintinlinetext{lst} ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On souhaite couper une liste chaînée \mintinlinetext{lst} en deux listes chaînées : la première contenant tous les éléments jusqu'à celui de valeur \mintinlinetext{n} (inclus),
    la seconde tous les éléments restants.

    Ainsi si l'on part de \mintinlinetext{5 -> 8 -> 2 -> 3 -> 7} et que l'on souhaite couper la liste à la valeur \mintinlinetext{2}, on obtiendra les listes 
    \mintinlinetext{5 -> 8 -> 2} et \mintinlinetext{3 -> 7}.

    Compléter le pseudo-code suivant :

    \begin{textcode}
Fonction coupe(lst, n) :
    lst2 est une liste chaînée dont la tête est ...

    elt est la tête de ...

    # Lecture des chaînons jusqu'à trouver celui de valeur n
    Tant que elt est non vide et que la valeur de elt est différente de ... :
        elt est égal au successeur de ...
    
    Si elt est vide :
        Renvoyer (..., ...)
    Sinon :
        La tête de lst2 est égale au ...
        Le successeur de elt est ...
        Renvoyer (lst, lst2)
    \end{textcode}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On considère la liste chaînée \mintinlinetext{3 -> 2 -> 7 -> 5 -> 4}.

    Que renvoie le code suivant :

    \begin{textcode}
enCours est la tête de la liste
longueur = 0
m est la tête de la liste

Tant que le successeur de enCours est non-vide :
    longueur prend la valeur longueur + 1
    Si longueur % 2 est nul :
        m est égal au successeur de m
    enCours est le successeur de enCours
    
Si longueur % 2 est égal à 1 :
    m est égal au successeur de m
    \end{textcode}

    \Question Quelle est la valeur de \mintinlinetext{m} à l'issue de ces instructions ?
    \Question Même question avec la liste chaînée \mintinlinetext{3 -> 2 -> 7 -> 5}.
    \Question Quel est le rôle de ce code ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On considère le code \python\ ci-dessous :

    \begin{pythoncode}
class Bar() :
    def __init__(self, f) :
        self.h = f

class Foo() :
    def __init__(self, v, s) :
        self.v = v
        self.s = s
    \end{pythoncode}

    Quelle classe permet de créer un chaînon d'une liste chaînée ? Une liste chaînée ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Écrire le pseudo-code permettant de déterminer la longueur d'une liste chaînée.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Liste chaînée et récursivité}]
    
    On considère la liste chaînée \mintinlinetext{1 -> 2 -> 3 -> 4}. Quelle sortie affiche l'algorithme suivant ?

    \begin{textcode}
Fonction foo(liste_chaînée) :
    Si la tête de liste_chaînée est vide :
        Ne rien faire
    Sinon :
        foo(successeur de la tête de liste_chaînée)
        Afficher la valeur de la tête de liste_chaînée
    \end{textcode}

\end{Exercise}

\section{Piles}

\begin{Exercise}

    On crée initialement un pile vide puis l'on effectue les actions suivantes :

    \begin{textcode}
Empiler la valeur 5 dans la pile
Empiler la valeur 6 dans la pile
Empiler la valeur 7 dans la pile
Dépiler une valeur 
Empiler la valeur 8 dans la pile
    \end{textcode}

    \Question Quel est le contenu de la pile à l'issue de ces instructions ?
    \Question Quelle est la hauteur de la pile ?
    \Question On souhaite vider entièrement la pile.
        \subQuestion Quelles instructions doit-on saisir ?
        \subQuestion Quelle est la dernière valeur dépilée ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}

    Un utilisateur ouvre un fichier dans son logiciel de traitement de texte puis effectue les actions suivantes :

    \begin{textcode}
Saisie du texte "Bonjourle"
Appui sur la touche "Del" (efface le caractère précédent)
Appui sur la touche "Del" (efface le caractère précédent)
Saisie du texte " le Monde !"
Sélection de l'ensemble du texte et mise en gras
Sélection de l'ensemble du texte et mise en italique
    \end{textcode}

    L'ensemble des actions réalisées est stockée dans une pile. Ainsi annuler une action en faisant \mintinlinetext{Ctrl+Z} annule l'action en haut de la pile et la dépile.

    L'utilisateur annule une action.

    \Question Quel texte est affiché à l'écran ? Quelle est sa mise en forme ?
    
    \ExeText
    
    L'utilisateur saisit le texte "\mintinlinetext{ Comment vas-tu ?}" puis annule trois actions.
    
    \Question Quel texte est affiché à l'écran ? Quelle est sa mise en forme ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On considère deux piles \mintinlinetext{P1} et \mintinlinetext{P2} cette dernière étant initialement vide.

    On effectue les instructions suivantes :

    \begin{textcode}
h prend la valeur 0

Tant que P1 est non vide :
    h prend la valeur h + 1
    Dépiler P1 et stocker le résultat dans v
    Empiler v dans P2

Afficher h 
    \end{textcode}

    \Question Que contient la variable \mintinlinetext{h} à l'issue de ce code ?
    \Question Que contient la pile \mintinlinetext{P1} à l'issue de ce code ?
    \Question Écrire les instructions permettant de recréer la pile \mintinlinetext{P1} à l'aide de \mintinlinetext{P2}.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Renverser une pile}]
    
    David souhaite renverser une pile \mintinlinetext{P1 = [1, 2, 3]} (le dernier élément ajouté étant \mintinlinetext{3}) et souhaite donc obtenir \mintinlinetext{P1 = [3, 2, 1]}

    Pour ce faire il utilise une seconde pile \mintinlinetext{P2} initialement vide. Son idée est de dépiler tous les éléments de \mintinlinetext{P1} dans \mintinlinetext{P2} puis
    de dépiler entièrement cette seconde dans \mintinlinetext{P1}.

    \Question Cette méthode permet-elle de renverser la pile \mintinlinetext{P1} ? Justifier.

    \Question Proposer une méthode permettant de renverser la pile \mintinlinetext{P1} en utilisant deux autres piles vides \mintinlinetext{P2} et \mintinlinetext{P3}.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Proposer un code permettant de copier une pile dans une autre pile. Attention, à l'issue du code, les deux piles doivent avoir les mêmes éléments, dans le même ordre.

    On pourra utiliser une pile temporaire.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Que contient la variable \mintinlinepy{p} à l'issue de ces instructions \python\ ?

    \begin{pythoncode}
p = []

for i in range(10) :
    p.append(i)
    if i % 2 == 0 :
        p.pop()
    \end{pythoncode}

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On considère l'algorithme suivant :

    \begin{textcode}
n est un nombre entier strictement positif
p est une pile vide

Tant que n est strictement positif :
    Empiler n % 2 dans p
    n prend la valeur n // 2 # division entière, 9 // 2 = 4

Tant que p est non-vide :
    Dépiler p et stocker la valeur dans v
    Afficher v
    \end{textcode}

    \Question Quel affichage obtient-on en prenant \mintinlinetext{n = 23} ?
    \Question A quoi sert cet algorithme ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    La \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Notation_polonaise_inverse}{notation polonaise inversée} permet de représenter les calculs sous forme d'une séquence dans laquelle les opérations
    sont notées après leurs opérandes. Ainsi le calcul $3 + 2\times 5$ se note $ 2\,5\,\times 3 +$.

    Une telle expression est évaluée à l'aide d'une pile.

    \Question Combien valent les expressions suivantes :
        \subQuestion $3\,7\,+5\times$
        \subQuestion $3\,7\,-5\times 2+$
    \Question Convertir les expressions suivantes en notation polonaise inversée :
        \subQuestion $9 + 3\times 12$
        \subQuestion $17\times 5-8\times 2$
        \subQuestion $17\times (5+8\times 2)-7\times 3$
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Quelle est la sortie de l'algorithme suivant ?

    \begin{textcode}
s est la chaîne "Bonjour le Monde !"
p est une pile vide

Pour chaque caractère c de s :
    Empiler c dans p

Tant que p est non-vide :
    Dépiler p et stocker la valeur dans v
    Afficher v
    \end{textcode}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On implémente les piles à l'aide de la structure \mintinlinepy{list} de \python. On peut ainsi empiler une valeur en utilisant la méthode \mintinlinepy{append(valeur)}
    et dépiler (et récupérer la valeur) en utilisant \mintinlinepy{pop()}.

    Écrire en \python\ une fonction \mintinlinepy{filtre_signes} prenant en argument une telle pile et renvoyant un tuple formé de deux piles \mintinlinepy{p_pos} et \mintinlinepy{p_neg}
    contenant respectivement les valeurs positives ou nulles et les valeurs strictement négatives de la pile initiale \textbf{placées dans le même ordre}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Écrire en pseudo-code une fonction \mintinlinetext{insertion} prenant en argument une pile \mintinlinetext{p} de nombres triées (le maximum est en haut de la pile) ainsi qu'un
    nombre \mintinlinetext{n} et insérant \mintinlinetext{n} à sa place dans \mintinlinetext{p} de façon à ce que la pile soit encore triée.

    On prendra soin de gérer le cas où la pile est initialement vide.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Labyrinthe (1)},label={exo:tad-1}]
    
    On considère le labyrinthe ci-dessous dans lequel on a numéroté les intersections et les impasses.

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{maze}
    \end{center}

    On considère de plus l'algorithme ci-dessous :

    \begin{textcode}
p est une pile vide
Empiler 1 dans p

Tant que p est non vide :
    Dépiler p et stocker la valeur dans v
    Se rendre dans la cellule de numéro v
    Marquer v comme une cellule visitée
    Pour chaque cellule pas encore visitée accessible depuis la cellule v :
        # On traite les cellules accessibles dans l'ordre croissant
        Si la cellule n'a pas encore été visitée :
            Empiler le numéro de cette cellule dans p
    \end{textcode}

    Dans quel ordre visite-t-on le labyrinthe ?
\end{Exercise}

\section{Files}

\begin{Exercise}

    On crée initialement un file vide puis l'on effectue les actions suivantes :

    \begin{textcode}
Enfiler la valeur 5 dans la file
Enfiler la valeur 6 dans la file
Enfiler la valeur 7 dans la file
Défiler une valeur 
Enfiler la valeur 8 dans la file
    \end{textcode}

    \Question Quel est le contenu de la file à l'issue de ces instructions ?
    \Question Quelle est la hauteur de la file ?
    \Question On souhaite vider entièrement la file.
        \subQuestion Quelles instructions doit-on saisir ?
        \subQuestion Quelle est la dernière valeur défilée ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On considère deux files \mintinlinetext{F1} et \mintinlinetext{F2} cette dernière étant initialement vide.

    On effectue les instructions suivantes :

    \begin{textcode}
h prend la valeur 0

Tant que F1 est non vide :
    h prend la valeur h + 1
    Défiler F1 et stocker le résultat dans v
    Enfiler v dans F2

Afficher h 
    \end{textcode}

    \Question Que contient la variable \mintinlinetext{h} à l'issue de ce code ?
    \Question Que contient la file \mintinlinetext{F1} à l'issue de ce code ?
    \Question Écrire les instructions permettant de recréer la file \mintinlinetext{F1} à l'aide de \mintinlinetext{F2}.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Renverser une file}]
    
    Écrire en pseudo-code les instructions permettant de retourner une file. On pourra utiliser une file annexe.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Que contient la variable \mintinlinepy{f} à l'issue de ces instructions \python\ ?

    \begin{pythoncode}
f = []

for i in range(10) :
    f.append(i)
    if i % 2 == 0 :
        f.pop(0)
    \end{pythoncode}

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On considère l'algorithme suivant :

    \begin{textcode}
n est un nombre entier strictement positif
f est une file vide

Tant que n est strictement positif :
    Enfiler n % 2 dans f
    n prend la valeur n // 2 # division entière, 9 // 2 = 4

Tant que f est non-vide :
    Défiler f et stocker la valeur dans v
    Afficher v
    \end{textcode}

    \Question Quel affichage obtient-on en prenant \mintinlinetext{n = 23} ?
    \Question A quoi sert cet algorithme ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Labyrinthe (2)}]
    
    On considère le labyrinthe de l'exercice \ref{exo:tad-1} et le code ci-dessous :

    \begin{textcode}
f est une file vide
Enfiler 1 dans f

Tant que f est non vide :
    Défiler f et stocker la valeur dans v
    Se rendre dans la cellule de numéro v
    Marquer v comme une cellule visitée
    Pour chaque cellule pas encore visitée accessible depuis la cellule v :
        # On traite les cellules accessibles dans l'ordre croissant
        Si la cellule n'a pas encore été visitée :
            Enfiler le numéro de cette cellule dans f
    \end{textcode}

    Dans quel ordre visite-t-on le labyrinthe ?
\end{Exercise}

\end{document}